<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>[Basilikon dōron]: neu, Athrawiaeth i fawredh yw anwylaf fab Henri'r tywyfog. Basilikon doron: or, His maiesties instructions to his deerest sonne, Henrie the prince: / Wedi i gyfiaethu i'r gwir Frit tannaiah aeg trwy dhyfalrwydh a thrafael M. Robert Holland, gwenidog eglwys Lhan Dhyfrwr. ; Ac achau mawrhydi'r brenhin a hanesferr yr amferoedh berthyna dwy i'rheini gwedyi i cafclu, i crynhoy au gofod ar lawr mewn trefn gan M. Siers Owen Harri gwenidog yr eglwys wen Yngihemmeis..</title>
            <title>Basilikon dōron. Welsh</title>
            <author>James I, King of England, 1566-1625.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1604</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 47 KB of XML-encoded text transcribed from 14 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-12">2011-12 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">B00216</idno>
            <idno type="STC">STC 14356</idno>
            <idno type="STC">ESTC S93333</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">54532248</idno>
            <idno type="OCLC">ocm 54532248</idno>
            <idno type="VID">180808</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. B00216)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 180808)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 2137:4)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>[Basilikon dōron]: neu, Athrawiaeth i fawredh yw anwylaf fab Henri'r tywyfog. Basilikon doron: or, His maiesties instructions to his deerest sonne, Henrie the prince: / Wedi i gyfiaethu i'r gwir Frit tannaiah aeg trwy dhyfalrwydh a thrafael M. Robert Holland, gwenidog eglwys Lhan Dhyfrwr. ; Ac achau mawrhydi'r brenhin a hanesferr yr amferoedh berthyna dwy i'rheini gwedyi i cafclu, i crynhoy au gofod ar lawr mewn trefn gan M. Siers Owen Harri gwenidog yr eglwys wen Yngihemmeis..</title>
                  <title>Basilikon dōron. Welsh</title>
                  <author>James I, King of England, 1566-1625.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[10], 15+ p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>by Simon Stafford for Thomas Salisbury.,</publisher>
                  <pubPlace>Imprinted at London :</pubPlace>
                  <date>1604..</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>First two words of title printed in Greek, Welsh title only.</note>
                  <note>Signatures: A⁴ (a)² B-C⁴+.</note>
                  <note>Title page and preface in Welsh and English, text in Welsh.</note>
                  <note>Head- and tail-pieces; initials.</note>
                  <note>Imperfect: lacking all after p. 15.</note>
                  <note>Reproduction of original in: Cardiff Central Library (Wales).</note>
                  <note>Includes bibliographical references in marginal notes.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="wel">wel</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Education of princes --  Early works to 1800.</term>
               <term>Kings and rulers --  Duties --  Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2008-04</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2008-07</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2010-10</date>
            <label>Jayne Henley</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2010-10</date>
            <label>Jayne Henley</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2011-06</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="title_page">
            <div xml:lang="wel" type="part">
               <pb facs="tcp:180808:1" rendition="simple:additions"/>
               <pb facs="tcp:180808:1"/>
               <p>ΒΑΣΙΛΙΚΟΝ ΔΩΡΟΝ: <hi>NEV,</hi> ATHRAWIAETH I Fawredh yw anwylaf Fab <hi>HENRi'r Tywyſog.</hi>
               </p>
               <p>Wedi i gyfiaethu i'r gwir <hi>Frit<g ref="char:EOLhyphen"/>tannaiah</hi> aeg trwy dhyfal<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydh a thrafael M. <hi>Robert Holland,</hi> Gwenidog Eglwys Lhan <hi>Dhyfrwr.</hi>
               </p>
               <p>
                  <hi>AC</hi> Achau mawrhydi'r Brenhin a hanes ferr yr amſeroedh berthyna dwy i'rheini gwedy i caſclu, i crynhoy au goſod ar lawr mewn trefn gan M. <hi>Siers Owen Harri</hi> Gwenidog yr Eglwys wen <hi>Yng<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>h<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>m<g ref="char:EOLhyphen"/>meis.</hi>
               </p>
               <q>
                  <l>Pan dhel hael o hil Lywelyn,</l>
                  <l>Au faner o goch a melyn,</l>
                  <l>Efe au wayw twrw terfyn,</l>
                  <l>A wna'r gwared o bob gelyn.</l>
               </q>
            </div>
            <div xml:lang="eng" type="part">
               <p>BASILIKON DORON: <hi>OR,</hi> HIS MAIESTIES IN<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtructions to his deereſt <hi>Sonne HENRIE</hi> the Prince:</p>
               <p>Tranſlated into the true <hi>Britiſh</hi> tongue, by the induſtrie and labour of M. <hi>ROBERT HOLLAND,</hi> Mi<g ref="char:EOLhyphen"/>niſter of the Church of <hi>Lhandhyfrwr.</hi>
               </p>
               <p>AND The Kings Maieſties Pedegree with a briefe Cronologie con<g ref="char:EOLhyphen"/>cerning the ſame: collected and ſet downe in order by <hi>George Owen Harry,</hi> Mi<g ref="char:EOLhyphen"/>niſter of the Church of <hi>Whit-church</hi> in Kem<g ref="char:EOLhyphen"/>mes.</p>
               <q>
                  <l>Whe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> bou<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ty bred of K. Lhewelins race,</l>
                  <l>With colours red &amp; yelow ſhal appere,</l>
                  <l>With weapo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> he al tumults will deface,</l>
                  <l>And force each foe to leaue his biding here.</l>
               </q>
            </div>
            <div xml:lang="eng" type="imprint">
               <p>Imprinted at London by Simon Stafford for Thomas Salisbury. <date>1604.</date>
               </p>
            </div>
         </div>
         <div xml:lang="eng" type="dedication">
            <pb facs="tcp:180808:2"/>
            <pb facs="tcp:180808:2"/>
            <head>
               <g ref="char:leaf">❧</g>TO THE MOST VER<g ref="char:EOLhyphen"/>TVOVS, MOST HIGH AND MIGHTY Prince, <hi>IAMES,</hi> by the grace of God, King of great BRITAIN, FRANCE &amp; IRELAND, Defender of the true ancient Catholique and Apoſtolique faith, &amp;c. Grace and peace from God the father through Chriſt <hi>Ieſus our Lord.</hi>
            </head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">T</seg>HE people of <hi>Iſrael,</hi>
               <note place="margin">
                  <hi>Gen.</hi> 4 17. <hi>Gen.</hi> 5.1. <hi>&amp;c. Gen.</hi> 10. <hi>Mat.</hi> 11. <hi>Luke.</hi> 3. <hi>Gen.</hi> 9.26.27.</note> the poſterity of <hi>SEM</hi> (moſt high and mighty Prince) haue for many good co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſideratio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s, care<g ref="char:EOLhyphen"/>fully and very religiouſly obſerued and kept the Genealogies and Pedegrees of their Anceſtors, as may be ſeene in the ſacred ſcriptures in the Hiſtories, both of that Princely Prophet and ſweet ſeruant of God <hi>Moſes;</hi> and alſo of the bleſſed &amp; holy Euangeliſts: whoſe example therin the line of <hi>Iaphet</hi> (hauing intereſt in the Tents of <hi>Sem,</hi> as it appeared then by their Fathers bleſſing, and much more now by the fruits therof) haue indeuoured to mayntaine the ſame with all ſincerity, as well appea<g ref="char:EOLhyphen"/>reth by the learned labours of the <hi>Bardies</hi> among your Noble and moſt worthy Anceſtors the olde BRY<g ref="char:EOLhyphen"/>TAINES: and yet contynued to this day by their off-ſpring the poſteritie of <hi>Camber</hi> your Maieſties loyal and louing ſubiects: A Nation of great antiquity,<note place="margin">Bal. de illuſt. Brit. ſcript. fol. <hi>9</hi> Pont. Vi<g ref="char:EOLhyphen"/>run. Brit. Hiſt. lib. <hi>1</hi> fo. <hi>6.</hi>
               </note> kee<g ref="char:EOLhyphen"/>ping their countrey, and contynuing their language ſo long a tyme inuiolate without change or mixture. For <hi>Brutus</hi> landed heere 2711. yeres agoe, when ELI was Prieſt in <hi>Iſrael,</hi> &amp; died, as Hiſtories doe record, when <hi>Samuel</hi> was preſident of that people. And among many other vertues of this Nation (which I omit to ſpeak of,
<pb facs="tcp:180808:3"/>
leaſt my prolixitie ſhould offend your Maieſtie) this is not the leaſt,<note place="margin">Reade hereof Io. Foxe fo: <hi>480.481.610.</hi> Io. Foxe fo: <hi>219.</hi> ex Iornal. Fa<g ref="char:EOLunhyphen"/>bian. et aliis.</note> that they did ſo ſoone and ſo readyly re<g ref="char:EOLhyphen"/>ceiue the Religio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> of Chriſt by the preaching of <hi>Ioſeph</hi> of <hi>Arimathea,</hi> that very fewe nations entred into the tentes of <hi>Sem</hi> before them: and none held more ſtrict<g ref="char:EOLhyphen"/>ly that profeſſion, long and louingly, then they, as it did appeare by their obedience euen to the death.</p>
            <p>The conſideration wherof mooued me your Maie<g ref="char:EOLhyphen"/>ſties meaneſt vaſſal, leaſt able of thouſands, to effect any thing worthie your Highnes view, and therefore moſt vnworthy to preaſſe into your preſence, (were it not that your Maieſties milde and louing nature did, as a Loadſtone, draw me) to vndertake this labour, and to tranſlate into the true <hi>Brittiſh</hi> tongue, your Highneſſe Inſtructions to your deareſt ſonne, and our moſt graci<g ref="char:EOLhyphen"/>ous <hi>Prince,</hi> ſo grauely, ſo godly, &amp; ſo learnedly ſet down: firſt penned and purpoſed for his priuate vſe, then vpon occaſions made co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mon to your louing ſubiects of <hi>Eng<g ref="char:EOLhyphen"/>land</hi> &amp; of <hi>Scotland:</hi> Yet notwithſtanding your good ſub<g ref="char:EOLhyphen"/>iectes no leſſe loyall then they, the very remnant of the ancient <hi>Bryttaines,</hi> earneſtly deſiring to enioy ſo great a benefit as to heare your Maieſtie ſo ſpeak vnto them as they might well vnderſtand, haue not hytherto had it: Wherfore, ſomewhat to content the<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, but much more in regard your Maieſty doth allow &amp; like the language, &amp; the kingly care you haue of the ſoules of ſo many thou<g ref="char:EOLhyphen"/>ſands of your people, which would ſtarue, if the bread of lyfe (the word of God) ſhould not bee broken vnto them, ſo as they might make vſe therof, feed thereon in deed, and receiue it in ſubſtance, not in ſhew, all lettes that may hinder it, (as your Maieſtie hath in a godly zeale determined) being remooued: I haue done for both my beſt; &amp; the better to further the ſame, I haue entreated my louing brother and fellow Miniſter M. <hi>George Owen Harry,</hi> to aſſiſt me therin, by ioyning his la<g ref="char:EOLhyphen"/>bours
<pb facs="tcp:180808:3"/>
with mine (which both iointly we lay downe at your highnes feet) by which work our deſire is aſwel to let your Maieſtie ſee what intereſt this Nation hath in you, being ſo oft &amp; that of both ſides deſcended fro<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> the Kings, Princes, &amp; greateſt nobles of our cou<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>try, beſides the right we clayme in you now as you are our dread ſoueraigne King &amp; gouernor, who<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> God preſerue and continue long among vs: And alſo the right &amp; intereſt which the ſame good God hath giuen your Maieſtie in vs the people of this land, after ſo long a ſeparation of the Kingdomes of <hi>England</hi> and <hi>Scotland,</hi> and ſo many diuiſions of <hi>Locrinus</hi> and <hi>Cambers</hi> partes, the one being brought by the Saxons into 7. kingdomes, the other by <hi>Roddery</hi> the great into 3. Principalities; the which diſtractions <hi>Chriſt</hi> pronounceth to be tokens of deſola<g ref="char:EOLhyphen"/>tion; and no doubt they were great ſignes of Gods hea<g ref="char:EOLhyphen"/>uy indignation for the ſinnes of this land: But hee (whe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> his wrath was afterward ſomwhat aſſwaged, for<g ref="char:EOLhyphen"/>gettyng our deſerts) gaue tokens againe of his loue, be<g ref="char:EOLhyphen"/>ginning in your highnes Anceſtors by litle and litle to reconcile and ioyne together what before he had put aſunder; though he did not fully vnite the whole, vntil he had brought in <hi>Brutus</hi> right heire (your Highnes) one lyneally deſcended of him, who<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> hee alſo deliuered wonderfully from many daungers, and reſerued pur<g ref="char:EOLhyphen"/>poſely to accompliſh in, what his diuine Maieſtie had by an holy Angell (as ſome write) vouchſafed to re<g ref="char:EOLhyphen"/>ueale to your great Anceſtor king <hi>Kadwalader,</hi> concer<g ref="char:EOLhyphen"/>nyng the revniting of theſe diſsolued members, and the reducing of this whole Iland to a ſole Monarchie, to be poſseſsed by one of his owne poſteritie, as it hath plea<g ref="char:EOLhyphen"/>ſed him to effect and bring now to paſſe in your High<g ref="char:EOLhyphen"/>nes, ending all diuiſions, quarels, and effuſion of Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtian blood, with the end of his owne yeere, and begin<g ref="char:EOLhyphen"/>ing
<pb facs="tcp:180808:4"/>
our reioycyng, for ſuch a comfortable bleſſing and exceeding great happines on that day, which was or<g ref="char:EOLhyphen"/>dayned to bee hallowed, in remembrance that the Al<g ref="char:EOLhyphen"/>mightie, by the miniſterie of his bleſſed meſſenger, had made the conception of his Sonne and our Sauiour known vpon it, which ordinance euer ſithence allowed and contynued in his church, is made vnto al your Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ieſties louing ſubiects a high and a double feaſt, being partakers both of that heauenly bleſſing, and of this ter<g ref="char:EOLhyphen"/>reſtrial benefit vpon one and the very ſame day in our heauenly and earthly Princes, Chriſt the right heire of Gods whole inheritance, and your Maieſtie, whom he hath appoynted to be his Lieutenant and rightful Lord next vnder himſelfe of theſe earthly kingdomes, to bee poſſeſſed by you and your poſterity wee hope, vntil the diſſolution of all: for what he had in his ſecret coun<g ref="char:EOLhyphen"/>ſell decreed concerning the ſettling of the Crowne and Scepter of your Highnes dominions, he hath by his in<g ref="char:EOLhyphen"/>finite wiſdome fully effected in your Royall Maieſtie, the true, lawfull, and vndoubted heire therof, as it ap<g ref="char:EOLhyphen"/>peareth by all their titles that euer made clayme there<g ref="char:EOLhyphen"/>vnto ſince firſt <hi>Brute</hi> enioyed it, and as may be ſeen (be<g ref="char:EOLhyphen"/>ginning with the laſt) by your Line from <hi>Henry</hi> the 7. (in whom the long diuided Houſes of <hi>Lancaſter</hi> and <hi>Yorke</hi> were vnited) to <hi>William</hi> the Conqueror, making good your intereſt by that title. And next, the title of the <hi>Saxons,</hi> whoſe 7. kingdomes were reduced into one by king <hi>Egbert,</hi> deſcending rightly (moſt dread ſoueraign) vnto your ſelfe by the mariage of <hi>Margaret</hi> (daughter &amp; heire of <hi>Edward</hi> the outlawe) to <hi>Malcolme Camoyre</hi> king of <hi>Scotland:</hi> which <hi>Magaret</hi> (the title of <hi>William</hi> the Co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>querour ſet aſide) was lawful Inheritix to the crown and kingdom of <hi>England,</hi> as lyneall heire to <hi>Edward</hi> the Confeſſor: So that, if the title of a conqueſt make not a
<pb facs="tcp:180808:4"/>
right to a kingdome, yet this way agayne your title is good by a more auncient right; by that intereſt which for many yeeres ſithence hath deſcended vpon your Maieſties Aunceſtors the Kings of <hi>Scotland,</hi> as right heires to the ſaid <hi>Margaret.</hi> And yet beſides al this, you haue a more auncient intereſt and title then that, lyne<g ref="char:EOLhyphen"/>ally and hereditarily deſcended vnto your moſt Royal Maieſtie (the auncienteſt title of all other) euen that of your BRITTISH line from the firſt Inhabiter of this Iland: And the ſame by the thrice-Noble, mag<g ref="char:EOLhyphen"/>nanimous, and moſt worthy Gentleman of happy me<g ref="char:EOLhyphen"/>mory (who was of affinitie and kinred to the mightieſt Princes and greateſt Potentates of Chriſtendome) e<g ref="char:EOLhyphen"/>uen <hi>Owen Tydyr,</hi> who was lawful heire therof by his fa<g ref="char:EOLhyphen"/>thers mariage, <hi>Tydyr ap Grono</hi> to the daughter of <hi>Thomas Llewelyn ap Owen,</hi> &amp; that without all queſtion, after the attainder of <hi>Owen Glyndwr,</hi> whoſe mother was another daughter of the ſaid <hi>Thomas Llewelyn ap Owe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>,</hi> which <hi>Tho<g ref="char:EOLhyphen"/>mas</hi> was lineally heire to <hi>Rees ap Tewdwr</hi> Prince of <hi>Wales:</hi> lineally deſcended from <hi>Rodri</hi> the great, ſole and ab<g ref="char:EOLhyphen"/>ſolute Prince of <hi>Wales,</hi> lineally deſcended &amp; next heire to <hi>Cadwalader,</hi> the laſt king of the <hi>Brittains,</hi> lineally de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcended fro<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> 
               <hi>Brute:</hi> which Pedegree, my fellow labourer hath directly and truely ſet downe, to the ſatisfiyng of all ſuch as loue and like, that your Maieſtie, the Iſſue of his loynes, ſhould ſway the Crowne &amp; Scepter of this whole Monarchy, and the ſtopping of all malignant mouthes, which either maliciouſly or ignorantly ſhall ſpeake againſt the ſame, they not conſidering that the righteous Lord (in this) hath ſo looked now downe from heauen vpon vs, that he hath cauſed his Mercy &amp; Trueth to meete together in our Land: yea, Righte<g ref="char:EOLhyphen"/>ouſnes and Peace to kiſſe each other. Here another would take occaſion to ſpeak of your hereditary title to
<pb facs="tcp:180808:5"/>
the kingdome of <hi>Hieruſalem,</hi> as rightful heire to <hi>Godfrey</hi> of <hi>Boleigne</hi> the firſt Chriſtian king of that holy land, and one of the nine Worthies; the title wherof (I am per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſwaded) you haue beſt intereſt vnto, the which your Maieſties learned Heraldes know well, to whom, being ſo apparent a Trueth (as it can not bee denied) I will leaue it. This worke as it is, how willyng ſoeuer vn<g ref="char:EOLhyphen"/>dertaken, had made a Period diuers times, if three wor<g ref="char:EOLhyphen"/>ſhipfull Gentlemen had not put to their helps to quic<g ref="char:EOLhyphen"/>ken our faynting hands in a matter ſo full of Maieſtie, as might haue daunted very great ſpirits: Sir <hi>Iames Perrot</hi> that good knight euer exhortyng and encoura<g ref="char:EOLhyphen"/>ging me to go on with it, as one willing euery way to haue the vertues of your Maieſties mind made known to all men: The other two, <hi>Iohn Phillips</hi> of <hi>Picton,</hi> and <hi>George Owen</hi> of <hi>Henllys</hi> in <hi>Kemeis</hi> in the Countie of <hi>Pen<g ref="char:EOLhyphen"/>broke</hi> Eſquiers, the one ſupplying my wants with neceſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſaries for me &amp; mine, leaſt any thing ſhould hinder it: the other (whoſe wiſdome and learning is well knowen to as many Noble men and Gentlemen as know him, (which are not a few) directing me and my fellow in this Worke, as will appeare very well to ſuch as haue knowledge in theſe things, and are acquainted with the Gentleman, all three expreſſyng hereby their affec<g ref="char:EOLhyphen"/>tions and loyaltie to your Maieſtie, and the louing re<g ref="char:EOLhyphen"/>gard they haue of their Countrey, now thorough the goodneſſe of our euer-merciful God adorned with that precious Iewell which theirs and our hearts much de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſired to ſee, a ſweet &amp; gracious Prince, whoſe preſence amongſt vs would wonderfully reioyce all your High<g ref="char:EOLhyphen"/>neſſe Subiects heere, whoſe Weale it would procure with much contentment to their hearts: and a taſte of the tongue (which he now might eaſely attaine vnto) would verily hereafter pleaſe and ſatiſfie him, as being
<pb facs="tcp:180808:5"/>
thereby made able both to ſpeake vnto his people, and alſo to vnderſtand them ſpeaking vnto him, without interpretors, as <hi>Mithridates</hi> could doe, and was great<g ref="char:EOLhyphen"/>ly commended therfore: A matter of very great mo<g ref="char:EOLhyphen"/>ment and much deſired to bee in Princes: for, Officers many times in the Eccleſiaſticall and ciuill ſtate, the Church and common weale, grow rich, &amp; the people poore, where the chiefeſt Gouernours know not their complaints. Hereof, leaſt I be accounted ſawcie, or noted for a Stateſman, no more but DIV VIVAT REX IACOBVS, the Lord of Lordes and King of Kings, who hath euer defe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ded his, preſerue &amp; ſtreng<g ref="char:EOLhyphen"/>then your Maieſtie to accompliſh and performe that good worke which he hath begun in you, to the glory of his name, and the benefit of his Church: And that he ſo ſettle your Crowne and Scepter in you and your poſterity, as the ſame may neuer haue end, while Sunne and Moone endureth: which he graunt for his Chriſt his ſake. Amen.</p>
            <closer>
               <signed>Your Maieſties moſt loyall and louyng Subiect, ROBERT HOLLAND.</signed>
            </closer>
         </div>
         <div xml:lang="wel" type="letter_to_his_son">
            <pb facs="tcp:180808:6"/>
            <pb facs="tcp:180808:6"/>
            <opener>
               <salute>AT FANWYLAF FAB, am gwir etifedh, <hi>HARRI</hi>'r <hi>Tywyſog.</hi>
               </salute>
            </opener>
            <p>
               <seg rend="decorInit">I</seg> Bwy a geilh y Lhyfr hwn o athrawiaeth ac adhyſc i frenin yn iownach berthyn (pwy vn bynnag au mal y mae efe yn ymdhwyn ei hun yn debig i griſtion yn gyphredinol tu ac at dhuw, aû yn i ymwredhiad yn arbe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nig tu ac at i werin) ie i bwy medhaf a geilh hwn berthyn yn gyſtal ac i chwi fanwyl fab? gen fod yn rhaid i mi (awdur hwn) eich Tad naturiol gymmeryd mawr ofal am eich dwyn i fynu a'ch meithrin yn dha, yn dhu<g ref="char:EOLhyphen"/>wiol, ac yn rhinwedhol megys fymmab hyna, a'r phrwyth gyn taf o rad a bendith dhuw i mi yn fy hiliogaeth: a bod yn rhei<g ref="char:EOLhyphen"/>diol i mi hefyd dharparu (megis brenin) mewn pryd ac amſer am eich meithrin y m-mhob rhan o'ch hrenhinol ſwydh; o achos eich bod yn anianol ac yn gyfreithlon etifedh i mi, ac yn neſaf i deirnaſu yn fy ol: mal y galloch trwy eich athrawu yn dha yn hyn dhechreu yſtyriaeth mewn pryd faintioli, a ph<g ref="char:EOLhyphen"/>wys eich baych, ac'h bod (gen eich geni i fod yn frenin) wedi eich geni yn hytrach i <hi>(onus)</hi> faych, nag i <hi>(honos)</hi> anrhydedh: ac nad ydych yn rhagori cymmaint ar eich gwerin mewn an rhydedh a reioldeb, ac yr ych yn blaenu arnynt mewn gofal a mawr-beryglus-boen, am wneythyr a gwaſanaethu yr v<g ref="char:EOLhyphen"/>chel-ſwydh (a oſododh duw ar eich dwy eſcwydh) yn dha ac yn dhyledus: gan gyfrannu a goſod inion gyſsondeb rhwng vwchter eich anrhydedhus Le, a thrymder pwys eich mawr a'ch vchel Swydh: ac yn ol hynny o vwchter, faintioli a thri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtwch eich cwymp, o digwydde i chwi phaelu neu fethu: yr hyn na atto duw i chwi wneuthyd. My-fi am hynny er eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>mwythra i chwi, ac er helpu eich cof (ac mal y galhech gan fod yn dha, a myned yn hydraeth ac yn hylwydh trwy 'rhan a fynnech i darlhen) a rennais y Lhyfr hwn yn dair rhan.</p>
            <p>Y mae 'rhan gyntaf yn dangos i chwi eich dyled megys <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="1"/> criſtion tu ac at dhuw. Y mae'r neſaf yn dangos eich dyled <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="2"/> megys brenin yn eich swydh. A'r drydydh y ſydh yn dyſcu <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="3"/>
               <pb n="2" facs="tcp:180808:7"/>
pa wedhy mae i chwi ymdhwyn eich hun mewn pethau ſy re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſymmol, na da, na drwg o honynt i hunain ond inion neu ga<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> yn ol y modh i'r arferir hwy, ac etto hwy a ynnillant i chwi e<g ref="char:EOLhyphen"/>nw da, neu enw drwg ym-mlhith eich gwerin. Derbynniwch am hynny yn lhawen, a chroeſafwch yn garedig y lhyfr hwn, megys athro ſynwhyrol, a 'chynghorwr phydhlon i cwhi: yr hwn a wy-fi (am nas gedu fynghorchwylion i mi fod yn wa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtad bob amſer gyda-chwi) yn i ordeinio i daring a phyrrhau yn fy lhe i, ac i'ch rhubydhio yn galh ac yn garedig. Ac o her<g ref="char:EOLhyphen"/>wydh bod dydh angeu i mi (mal y mae i bob dyn) yn anyſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pys, yr wy-fi yn gado hwn megys fy ewylhys diwedhaf, am lhythr-cymmyn i chwi: gan eich tyngedu yng-olwg duw, a thrwyr tadaidh awdyrdod y ſydh i mi arnoch, ar i chwi i gadw ef gyda-chwi mor ofalus ac y cadwodh <hi>Alexa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>der Iliads Homer.</hi> Chwychwi au cewch ef yn gynghorwr cyfiawn diragrith, heb wenhieuthu i chwi na'chaninehedhu panfo'ch ar fai, na thyn<g ref="char:EOLhyphen"/>nu arnoch i geiſio dim mewn cam-amſer. Nis daw efe heb i alw attoch, ac nis dywed efe dhim wrthych heb ofyn idho: ac etto wrth ymreſymmu ac ef pan foch yn ſegur, chwychwi a gewch achos i dhywedyd mal y dywedodh <hi>Scipio (nu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> mi<g ref="char:EOLhyphen"/>nuiſelus quam eum ſolus)</hi> nad ydych vn amſer lai wrthych eich hun, na phan foch wrthych eich hun. I bennu hyn yr wy yn gorchymmyn i chwi (mal y mynnoch byth rygludhu bodh a bendith eich tad) dhilm ac arfer o honoch (hyd lle a galloch) y cynghorion heini y ſy yn canlyn yn y lhyfr hwn. Ac o bydh ichwi dhilin phordh aralh, yr wy ny cy mryd duw yn farn<g ref="char:EOLhyphen"/>wr, y bydh y llyfr hwn ryw-dhydh yn dyſt rhyngo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, ac y gwn<g ref="char:EOLhyphen"/>eiph efe'r felhtith a'r wyf yn i rodhi ymma ichwi (o bydh i ch<g ref="char:EOLhyphen"/>wi wneuthur hynny) yn ſiccr yn y nefoedh. Canys yr wy yn te ſtiolaethu ger bron y gwir-dhuw mai gwelh a fudhe gen i na bawn dad, a'mod yn dhi-bla<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t, na bod yn dad i blant drwg an nuwiol. Eithr yr wy yn gobeithio, ie ac yn gadho i mi fy hun, y gwna duw (yr hwn o'i fawr rad a'ch da<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>fonodh i mi yn yr vn fendith ac a rhodhes efe fab i mi) fod o hwnnw yn fab da, ac yn fab duwiol; heb edifaru dim dhangos o hono efe i mi, i druga<g ref="char:EOLhyphen"/>redh: Yr wy yn diwedhu, ang-weddi phydhlo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> i dhuw ar idho wneuthyr phrwyth y fendith yr wy ymma o'm calon yn i rho dhi yn fudhiol ac yn lhwy dhiannus ichwi yn dragywy dhol.</p>
            <closer>
               <signed>Eich Tad caredig, <hi>I. R.</hi>
               </signed>
            </closer>
         </div>
         <div xml:lang="wel" type="to_the_reader">
            <pb n="3" facs="tcp:180808:7"/>
            <head>Y RHAGYMA<g ref="char:EOLhyphen"/>DRODH AT Y Darlheuwr.</head>
            <p>
               <hi>
                  <seg rend="decorInit">G</seg>AIR gor-eurol ydoedh hwnnw a adrodbodh</hi> Criſt wrth i Apoſtolion (dharlheuwr caredig) ſef, nad oes dim cudhiedig, ar nas dadcu dhir, na dim mor dhirgel, ar nas gwybydhir, a pha bethau bynnac a dhywedaſent yn y ty wylhwch y clywid yn y goleu: a'r peth a dhy<g ref="char:EOLhyphen"/>wedaſent yn y gluſt mewn lheoedh virgel, a bregethid ar bennau'r tai: a chan idho efe dhywedyd hynny rhaid i'r peth yn dhiau fod yn wir, o blegit mai yr awdur yw phynnon am<g ref="char:EOLhyphen"/>mhalhnant a gwreidhin y gwir.</p>
            <p>Yr hyn a dhyle annog a gyrru pob dyn goneſt i fod yn i weithredoedh dirgelediccaf a'r canolic foddion a arſero yw dwyn yw dewiſawl au dymynawl hon yn dhi-eiceulus<g ref="char:EOLhyphen"/>iawn: rhag o bae amgen, er tecced a fae'r nôd y bydde yn ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>ethu atto, o daicudhij fod y modh y ceifieu efe dhringo yn gywilidhgar, i hynny droir gwaith er daed a fae o hono i hun, i oferedh, a dwỿn o hỿnnỿ ỿ gwneỿthỿ-rwr hefỿd i warth a gwradwỿdh: gen nas gelhir cudhio ein cỿfrina<g ref="char:EOLhyphen"/>cheu dirgelaf odhi-wrth yr holh-weledig olwg a'r goleu-le<g ref="char:EOLhyphen"/>wyrch <hi>y</hi> ſydh yn canfod pob dim trwy gynol achalon <hi>y</hi> ty<g ref="char:EOLhyphen"/>wylhui.</p>
            <p>
               <pb n="4" facs="tcp:180808:8"/>Ac mal y mae hyn yn ddigon-gwir am holl weithredoedd dynion yn gyphredinol; felly y mae yn arbenniccach yn wir am weithredoedd brenhinoedd. Canys gen fod brenhinoedd yn wyr cyhoedhus o blegit i ſwyddau au hawdurdodau, au bod hwy wedi i goſod (mal y mae'r hen ddihareb yn dan<g ref="char:EOLhyphen"/>gos) mewn lle Cyhoeddus yngolwg pawb; a lhygad pob dyn wedi i oſod arnynt-hwy, i ddal ſylw ac i edrych yn graph ar y petheu lleiaf ou dirgelaf am-canion. Yr hyn a ddyle wneuthyr i frenhinoedd fod yn ofaluſach rhag derbyn ac ymgeleddu yn i calonnau y'meddwl lleiaf a fae cywilido ganthynt i ddangos au adrodd yn i wir bryd: am mai ſiccr iddynt y daw 'r amſer (mam pob gwirionedd) ac y perphei<g ref="char:EOLhyphen"/>ddia hi i merch i hun.<note place="margin">Amſer yw'r fam gwirion<g ref="char:EOLhyphen"/>edh yw'r ferch.</note>
            </p>
            <p>My-fi (megys brenin) a gefais wir-braw yn fynych o hyn ynofyhun, er nas cefais (i dduw yr wy yn diolch) er ioed ddim i'm cywilido: canys myfi a oſodaſwn ar lawr fynghy<g ref="char:EOLhyphen"/>fri am rodio yn waſtad megys yngolwg yr holl alluawg dduw gan holi bob amſer fynghyfrinachol amcanion cyn rhoddi rhydd-did iddynt, o herwydd y galle iddynt hwy ryw ddydd ddyfod i gael praw yn gyhoeddus.</p>
            <p>Ac ymmyſc fy holldhirgelion a'r a dhaethant ỿn dhiar<g ref="char:EOLhyphen"/>wybod i mi i fod yn gỿhoedhus, Yw'r hyn a dhigwydhodh i'm <hi>Baſilicon doron,</hi> athrawiaeth a oſodais i ar lawr i a dhyſcu fym-mab huna, ac a yſcrifennais i ar feder amihau fwy-fwy fyng-wybodaeth, gida i athrawu ef, yr hwn a ordeniodh duw mal yr wyf yn gobeithio) i eiſte yn fyn-nheirnga-dair ar fy ôl i. Canys gen fod achos y lhyfr hwn yn gymmwys i frenin yn vnig o herwydh i fod yn dangos ac yn dyſcu idho i ſwydh i hun: a bod yn aer i frenin y neb a gwnaethwyd efe oi blegyd, ac ỿ bydh rhaid idho fod yn gynghorwr cyfrinachol ac yn rybydhiwr phydhlo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> t hwnnw, nid oedhwn yn gweled nac yn gymwys nac yn wedhus wneuthyr yn gyhoedhus yr hyn a berthyne yn vnig i vn (ac yn enwedig gen i fod yn gen<g ref="char:EOLhyphen"/>nad rhwng dau ſydh cyn neſed yw gilidh) na 'r gweryd chwa ith a fydh rhaid idho ſylfaenu ac adailad yn ol hyn i holh ym<g ref="char:EOLhyphen"/>wredhiad arno (pan dhel i lawn oedran yn gyſtal a phan dhe lo i fedhiannu i ettifedhiaeth) fod ſylfaen gwir-iwydhiant i lywodraeth) wedi i wneuthyr yn gyhoedhus o flaen-lhaw ac yn gyphredin i bawb. Ac ar feder i cadw yn dhirgel (gwedi imi yn gyntaf dyngu'r Printiwr am gadw cyfrinach) nis
<pb n="5" facs="tcp:180808:8"/>
gadewais idho brintio ond ſaith o honynt: a rheini mi a'i rhennais rhwng rhai o'm gweiſion phydhlonaf yw cadw yn dha ac yn dhilys: rhag pe colhe neb o honynt trwy anwiredh yr amſer darfodedig, alhu etto o rai o honynt byrrhau yn fy o'l i, a bod yn dyſtio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> i'm-mab o iniondeb a goneſtrwydh fyng halon, yn gyſtal ac o'm anwyldra hefyd a'm anianol ofal am dano ef. Eithr gen fod (fel y dywedais o'r blaen) fy lhyfr, (yn erbyn fy amcan a'm medhwl) wedi i oſod allan au wneuthyr yn gyhoedhus yngolwg yr holl fyd, au fod weithian tan farn pob dyn i dhywedyd am dano mal y bo i fedhwl au ewylhys yn i arwain au dhwyn: rhaid i mi belhach yn gyſtal er gwrth<g ref="char:EOLhyphen"/>nebu malais y cywio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> cynfigenus, y ſy fel caccwn yn hel ac yn caſclu gwenwyn o dhiar pop lhyſeuyn da-iachus, ac er bod loni y rhai duwiol goneſt am y pethau a alhent hwy i cam<g ref="char:EOLhyphen"/>gymmheryd yndho: oſod alhan a gyrru ar led gopiau cowir o hono, er cywilỿdhio y copieu pheilſion ſydh alhan euſus wrth a glywais i: ac mal a galh wyf ymma hefyd yn fy rhag ymadrodh, egluro y fath fanneu o hono ac a elhir i cam-dhe<g ref="char:EOLhyphen"/>honglu, o blegit fym-mod cyn fyrred ymmhob dim a yſcri<g ref="char:EOLhyphen"/>fennais.</p>
            <p>I dhyfod am hynny yn benna af yſtyriaeth fy Lhyfr: y mae (wrth a glywa i) y cynfigennus yn cablu dau beth yndho yn enwedig, a hynny yn fawr, ac y mae yn gyphelip fod rhai o'r rhan oreu hefyd yn camgymmeryd peth: <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="1"/> Y peth cyntaf a'r mwya yw, fod geirieu mewn rhyw fanneu yndho yn rhoi achos i rai i am-meu iniondeb a phydhlondeb fyng-halon yn y grefydh a gedwais i yn aſtud-iawn ac yn dhinewid er ioed.</p>
            <p>
               <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="2"/> Yr ail peth yw fym-mod yn dangos mewn rhyw fanneu o hono, mal pet fawn yn magu cenfigen yn fym-medhwl ac yn cudhio cas yn fyng-halon, ie ac ar feder ryw amſer dhial ar Loegr, neu o'r lheia ar rai o rhai penna yno farwolaeth y Frenhines fym-mam.</p>
            <p>
               <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="1"/> Y cabl cyntaf (rhy doſt yn wir) ſydh wedi i adailadu ar ſylfaen y geirieu owchlymmio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> hagr ſy yndho er da<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>gos gwy<g ref="char:EOLhyphen"/>nieu'r puritans a phengaledrwydh neu gyndynrwydh rhyw Bregethwyr phromwylhtion a ynt yn tybiaid mai mwya mawl a chlod iddynt hwy yw ymheuru ac ymryſon a Bren<g ref="char:EOLhyphen"/>hinoedh, a chodi cyphro a'chynnen mewn teirnaſoedh.</p>
            <p>
               <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="2"/> Yr ail cabl a dhyfalwyd ar y gorchymmyn a rois i im mab nas gwrandawe ar eirieu anweddus, ac nas diodhefe
<pb n="6" facs="tcp:180808:9"/>
wnenthyr lhyfreu fyrrhaus yn erbyn neb o'i rieni au henafi<g ref="char:EOLhyphen"/>aid: lhe yr wy yn dangos fym-mhraw ſy hun yng-hyferyd y frenhines fym-mam, lhe yr wy hefyd yn dywedyd nas cefais vn (er oedh mewn oedran yn i ham ſer hi) mor wir-phy dhio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> i mi yn fym-mlider a'm trallod a rhai a oeddynt gowir a phy dhlon idhi hi yn i ham ſer hithe. Eithr od yſtyr <hi>y</hi> darlheuwr duwiol yn dha dhulhwedh a deunydh fy lhyfr, <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>o a fydh ha<g ref="char:EOLhyphen"/>wdh idho farnn faint <hi>y</hi> cam a gefais gen <hi>y</hi> rhai a'm cablodh am bob vn o'r dhau beth heini.</p>
            <p>Canys <hi>y</hi> lhyfr (yr hwn nid yw ond by than) a rennais i yn dair rhan: Yrhan gyntaf ſydh yn dangos wir-dhyled bre nin am eigrefydh tu ac at duw: ỿm mha vn, my fi a wneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thym lawn-gyphes o'm crefydh, a hynny mor oleu ac mor eglur, gan i galw hi <hi>y</hi> grefydh yn yr hon <hi>y</hi> darfu fy meithrin, o ba vn a da<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>goſais fym-mod er ioed, ac a dymynais byrrhau o hono ynte (ſe<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> fym mab) yndhi, megys <hi>y</hi> phurf oreu i adholi vuw, mal <hi>y</hi> tybiaſwn <hi>y</hi> gallafe yr byn a dhy wedaſwn ar <hi>y</hi> ſyl fon ymma mor ſyml ac mor dhiragrith yn <hi>y</hi> rhan gyntaf, gau ſafn <hi>y <hi>Momus</hi>
               </hi> rhodreſgar mwya i ge<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>figen er a fagodh yphern er ioed, rhag cyfarth ar <hi>y</hi> cyphelib achos yn erbyn vn rhan aralh o'm lyfr odhigerth idhint dhywedyd fym-mod yn fyng wrthnebu ty hun, yr hyn a dhangoſe mewn Lhyfr cyn lheied a hwn, wendid mawr <hi>y</hi> nof a mawr ang-hof. Yr ail rhan o'm lhyfr ſydh yn hyphordhu fym-mab, pa wedd <hi>y</hi> maeiddo ar<g ref="char:EOLhyphen"/>fer i ſwydh, wneuthyr cy fiawnder, a lhywodraethu yn galh ac yn dwylhoc. A'r drydyð ſydh yn cynwys yn vnig, ymwre<g ref="char:EOLhyphen"/>ðiad brenin mewn pethau rheſymmol yngolwgy byd: pa vn deb a chytyndeb a dhyle fod rhwng i weledig ymdhugiad yn <hi>y</hi> pethau heini ac anſawdh rinwedhol i galon: a pha wedh a dyienthwy fod megys dehonglwyri dhangos dirgelwch i ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>dhwl, neu megys arwydhion ger bron ac yng-olwg <hi>y</hi> rhai mis geilh ganfod yn bellach iddo, ac am hynny a fydh rhaid i<g ref="char:EOLhyphen"/>dhynt dy biaid am dano, a barnu o hono wrth yr hyn a wela<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t.</p>
            <p>Digon ydoedh phurbh a lhun-wedh fy lhyfir i'm diheuru yn la<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> o'r cabl mwy a am fyng-hrefydh, pet yſtyriid ond hyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ny fym-mod i yn ỿ rha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> gyntaf ihe ỿr wy'n ſon am grefydh mor dh<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ragrith. A pha beth bynnag ỿr wỿ mewn manneu erilh o'r Lhyfr ỿn ſon am <hi>Buwiitans,</hi> ỿr wy ỿn ſon ỿno ỿn vnig am i drwg-gennhedhfeu, ỿn ỿ fan lhe ỿr wy ỿn ad<g ref="char:EOLhyphen"/>rodh ac ỿn ſon am bwylh a chalhineb bydol: gan dhangos
<pb n="7" facs="tcp:180808:9"/>
pa benyd (er ſtampl i erill) a heudhent hwy gael am dhirm ỿ<g ref="char:EOLhyphen"/>gu cyfraith, a di-ỿſtyru vchel awdurdod.</p>
            <p>Ac weithian i dhyfod at y peth ſodh ỿn i rhwyſtro heb a<g ref="char:EOLhyphen"/>chos, er bodloni pob gwr goneſt, a chodi yn erbyn piccelhau'r cenfigennus (trwy ymd hiphynfa gyfiawn) fagwyr ueu wal bres, my fi a dhangoſaf air yng-air ỿ pethau ỿ maen hwy ỿn fwya ỿn cym meryd arnynt i bod ỿn cyphroi ac ỿn digio am danynt.</p>
            <p>Ac i dhechreu a'r henw Puwritans, my-fi a wn mai enw ỿw hwn a berthyn ỿn vnig ac yn oreu i rhai a elwir y genedl gariadus, ſect ỿſceler ymmlhith ỿr Anabaplyſtiaid am i bod ỿn cyfri i hunain ỿn bur, a' chan-mwya ỿn dhi-bechod, ie mai hwy yw y wir wir-eglwys ỿn vnig: ac mai hwy a dhy<g ref="char:EOLhyphen"/>lent, ie ac a heudhent fod ỿn gyfrannog o'r Sacrafennau bendigedig yn vnig: a bod ỿr holh fŷd (heb i lhaw hwy) yn aflan ac y phiaidh ỿng-olwg ỿ goruwcha dhuw.</p>
            <p>Ac o rhain, ỿr wy ỿn medhwl ỿn fwya (pan wy yn ſon am Buwritans) am <hi>Brown, Penri,</hi> ac erilh lawer o honynt a dhaethant i Scotlant ỿn fynych i hau i hefrau melhtyge<g ref="char:EOLhyphen"/>dig ỿn ein plith; (ac ỿr wy yn dymyno a'm holh galon, nas gadawſent neb-vn on Dyſcyblon ỿni hol, rhai mewn pryd ac amſer a gỿhoedhur wrth i phrwythau:) ac ỿr wy ỿn ſiccr ỿn rhoi i'r fath bregethwyr phrom-ſyhion chwidr<g ref="char:EOLhyphen"/>phol ac yw Dyſcyblon au canlyn-wyr ỿr enw hwn, (er i bod hwy yn ymwrthod ac enw'r ſect) etto am i bod yn gy<g ref="char:EOLhyphen"/>frannogion o'i gwynnieu nhwy, ac yn dal hefyd, ac yn cyn<g ref="char:EOLhyphen"/>nal yr amryfuſoedh vchod a gofiais i o'r blaen; nid ỿn vnig trwy gytfund yn gyph redinol ac arfer yr Anabaptyſtiaid yn holhawl, am dhyrmygu Swydhogion, a glyn<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> wrth i breu<g ref="char:EOLhyphen"/>dhwydion au gweledigeethaeu i hunain; eithr am i bod ỿn cyd-dynnu gyda 'r Secthon ỿn arbennig, gan gyfri pawb ỿn halogedig nis cyd-<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ỿnio a nhwy, ac nis tyngo ga<g ref="char:EOLhyphen"/>dw i hoferedh hwy ỿn gwbl ac ỿn holhawl, gan wne<g ref="char:EOLhyphen"/>uthyr cymmaint cyphro a therfyſc am bob qweſtiwn ỿnghylch defod ac arfer ỿr Eglwys a phet fae 'r articl am y Drindod mewn ymruſon neu y mrafael; a chan gym-mhwy<g ref="char:EOLhyphen"/>ſo neu wyro 'r ſcrythur ỿn ol i cydwybod, ac nid i cydwybod hwy yn ol ỿ ſcrythyr-lan: ar neb a wado neu wrthnebo 'r tippin lheiaf o'i rheſu mmau hw ỿ <hi>(Sit tibi canquam et bnicus et publicanus)</hi> bydhed efe iti megys yr Ethnic a'r Publican
<pb n="8" facs="tcp:180808:10"/>
yn anheilwng i fyw yn hwy, ac yn anheilỿngach o laweri dher byn a'chyfrannu gyda nhwy y ſacrafennau bendigedig: a chyn gwrthne bu'r vn oi rheſummau nhwy gadewch guro a ſangu'r Brenin, au werin, au gyfraith, a' chwbl tan draed. Rhaid yw priſio a gwneuthyr mwy o gifri am ryfeloedh ſan ctaidh or fath heini, nac am lonydhwch a hedh annuwiol: a' chida hynny ar y fath achoſion, rhaid ywnid yn vnig-wrthno bu tywyſogio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> criſtnogawl, eithr i gado he fyd heb weddio tro<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtynt. Canys rhaid i wedhi dardhu o phydh, ac y mae hyn wedi yſpyſu yw cyd-wybodau hwy nas gwre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>du dhuw ar vn wedhi tros gyfryw dywyſog. Bernwch gen hynny (dhar<g ref="char:EOLhyphen"/>lheuydh criſtnogawl) a wy fi yn cynnig cam i'r fath bobl o roi idhynt enw'r ſect y maent hwy yn canlyn i hamrufuſedh mor inion a chyn lhwyred: a chan i bod yn fodlon i wiſco i li<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>re hwy, na chymmerant dhim cywilidh fenthygio i henw hefyd. Am y fath bobl a rhain yr wy fi yn yſcrifennu yn y lhyfr hwn mor doſt ac a fynnwn im-mab i coſpi, os hwynt<g ref="char:EOLhyphen"/>hwy nis cadwant y gyfraith, ac nis peidiant a gwrthryfelu.</p>
            <p>Yn erbyn pa rai hefyd, myfi a yſcrifennais yn cwher<g ref="char:EOLhyphen"/>wach o blegid fod rhai o honynt wedi goſod alhan a gyrru ar led eirieu anweddus a libels celwyddog, nid er cablu a dywe<g ref="char:EOLhyphen"/>dyd yn gywiliddgar yn erbyn holh dywyſogion cred yn vnig, eithr hefyd yn erbyn eiu crefydh griſtnogaidd, tan ba liw y daethant alhan: ac etto heb i hatteb er ioed ond gen Babydh<g ref="char:EOLhyphen"/>io<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, gwyr ſydh yn gwrthnebu crefydh yn gyſtal ac yn i gwrthn ebu nhwythau, ac mal hyn y mae'r rhwyſtr yn hyitrach wedi i fwy-hau au dhaudhublu, nac mewn vn modh gwedi i dyn<g ref="char:EOLhyphen"/>nu ymmaith. Ond o'r rha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> aralh ŷrwy yn cymmerŷd ar fyng<g ref="char:EOLhyphen"/>hred, nad wy yn medhwl hyn yn gyphredinol am bob prege<g ref="char:EOLhyphen"/>thwr, nac am erailh ſydh yn tybiaid yn welh o phurbh gwa ſanaeth ein heglwys ni, nac o gynneirif o ceremoniau ac ſy'n eglwys Loegr: ac a ŷn yn tybiaid fod i heſcobion hwy yn ar<g ref="char:EOLhyphen"/>chwaethu o ryw oruchafiaeth babydhiol, fod y ſwrples, y cap cornelog a'r fath megys yn arwydhio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> cyhoedhus o amryfu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſedhau pabaidh. Nage, yr wy-fi cyn belhed oddiwrth ymry<g ref="char:EOLhyphen"/>ſon am y pethau hein (a fu'm mi er i oed yn i cyfri ac yn i cym merŷd o'm rhan i yn bethau rheſymmol di-ymrafael) a mod i yn caru ac yn anrhydedhu yn gymmaint au gilidh y gwyr da dyſcedig o bob tu o rhain. Nis gwedhe i mi mewn vn modh roi barn mor dhidharbod mewn ymruſon cyn hyned.</p>
            <p>
               <pb n="9" facs="tcp:180808:10"/>Yr ym i gid (i dhuw bo'r diolch) yn cytuno yn y gwrei<g ref="char:EOLhyphen"/>ðin neu'r ſylfaen, nid yw chwerwder dynion ar y fath gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtiwnan ond blino'r eglwys, a lheſter hêdhwch; a rhoi man<g ref="char:EOLhyphen"/>tais ac adwy i'r pabydhion, trwy ein ymrafael ni, i fyned i mewn.</p>
            <p>Am y rhain, hyn yr wy-fi yn i arfer, ſef, wneuthyr idhynt (pan fo'r gyfraith yn i herbyn) fod yn fodlon i gadw i opini<g ref="char:EOLhyphen"/>wnau idhynt i hunain yn dhiſtaw ac yn ſobr, heb na gwrth<g ref="char:EOLhyphen"/>nebu awdurdod, na thorri cyfraith y deirnas: ac yn enwedig heb derfyſcu yn wrthryſelgar, nac ymwahanu neu ymrwy<g ref="char:EOLhyphen"/>go odhiwrth vndod a' chyttyndeb yr eglwys: Eithr ceiſiant (trwy feddiannu o honynt i heneidieu i hunain yn hedhuch lawn) yn amynedhgar ac yn lhariaið, a thrwy reſymmeu da wedi i ſylfaenu yn ſicer, ynilh erilh i gytuno a bod o'r vn fe<g ref="char:EOLhyphen"/>dhwl a nhwytheu; neu o gwelant hwy fod y rheſummau yn welh o'r tu aralh, idhỿnt (gan fwrw heibio pob rhagfarn) ymroi yn hedhuchlon a chydſeinio yn fwyn ac yn garedig a nhwy, heb gymmeryd dim cywillidh o hynny.</p>
            <p>Ac mai hyn yw vnig-fedhwl fy lhyfri, ac nad fym-mod i yn oer, neu a rhyw dwn lhygredig yn fyng-hrefydh, fo a deſtiolaetha y fan honno, lle (wedi i mi ſon am y beieu ſydh yn ein ſtat eglwyſig ni) yr wy yn cynghori fym-mab i fod yn dha wrth wyr eglwyſig da, ac yn o yn diolch i ðuw hefyd, fod yrowran rif llawndhigonol o wyr-da o rheini yn y Deirnas hon: ac etto fo a wyr pawb i bod hwy yn ſefylh yn erbyn phurf-gwaſanaeth eglwys Loegr. Ie yr wy-fi yn y fan honno cyn belled o dhi-wrth dherbyn dim lhwgwr mewn crefydh, ac imi dhymyno ar fym-mab wrth dherchafu neb o rhain mewn golud a rhagoriaeth bydol, ym-ochlyd o hono yn dhieſceulus am gadw a chynnal i ſtat hwy rhag lhithro i lygredigaeth; gan arfer bob amſer, a thwry'r holl lyfr lhe yr wy yn ſon am bregethwyr drwg, o'i galw yn rhai o'r gwei<g ref="char:EOLhyphen"/>nidogion, ag nid y gweinidogion neu'r weinidogaeth yn gy<g ref="char:EOLhyphen"/>phredinol. Ac i be<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nu hyn; pa wrthwyneb mewn crefydh a eill <hi>Momus</hi> alw hynny yno i, lhe wrth ſon am dhywedhi fỿm<g ref="char:EOLhyphen"/>mab (o gwel duw yn dha i mi farw cyn hynny) yr wy-fi yn i rybidhio yn dhi-ragrith, ac (yn ol gwir-braw erilh) yn dan<g ref="char:EOLhyphen"/>gos idho y drugau a ſydhe cyphelib i dhyſod os efe a brioda vn a fae o grefydh arall neu wrthnebus yw grefydh i hun: er bod rhif tywyſogio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> o'r vn grefydh cyn lleied, a nhwythe mor
<pb n="10" facs="tcp:180808:11"/>
an-aml, ac y mae yn anhawdh-lawn ragweled, barnu o fla<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> lhaw, neu dhychymmig pa wodh a galhe efe ym-gym-mha<g ref="char:EOLhyphen"/>ru y phordh honno yn wedhus, yn gym nwys, ac yn nol i vch<g ref="char:EOLhyphen"/>el-radh an fawredd.</p>
            <p>
               <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="2"/> Ac am yr ail peth ſydh yw weled mewn rhyw fanneu o'm <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="3"/> lhyfr, fym-mod yn dal ac yn magu yn fym-mynwes fedh<g ref="char:EOLhyphen"/>wl am dhial yn erbyn Lloegr, neu ryw wyr mawr yno, yn wir <hi>y</hi> mae yn dhierth i mi, ac yn rhyfedh gennyl ar ba ſail y maent hwy yn adailad i rheſummau. Canys megys o'r nailh rhan nad wy drwy heuwi na dyfalu, yn hynodi Lloegr yn <hi>y</hi> rhan honno o'm adrodhiad: felhy o' rhan aralh yr wy yn dangos yn dhigon eglur mai am Scottiaid ỿr oedhwn i ỿn medhwl: lhe yr wy yn diwrdhu hynny o beth yn <hi>y</hi> geirieu hein; mai fyng-hariad tu ac at fym-mab a'm gyrrodh i fod mor dhiragrith yn <hi>y</hi> dhadl hon: <hi rend="margQuotes">herwydh am <hi>y</hi> bu i mi dhan<g ref="char:EOLhyphen"/>gos fyng-hydwybod yn dha tu ac atto efe, trwy dhywedyd <hi>y</hi> gwir, nid gwaeth gen i beth a dybygo vn bradwr na'r neb a i caro. Nis gelhid fedhwl hyn am Saeſon, am nas galhent hwy fod ỿn fradwyr lhe nis dylent dhim gwaſanaeth.</hi>
            </p>
            <p>Y mae yn fynghof air mwys godidawg a lefarodh Eli<g ref="char:EOLhyphen"/>ſabeth Brenhines Loegr yng-hylch yr amſer y coronwyd hi</p>
            <p>Eithr <hi>y</hi> mae cymhwyſiad fy ỿmadrodh (ỿ ſydh wedi i ſeilio ar fynghorchymyn i' m-mab, nas diodhefe anwedhus gablu na dir mygu i rient) yn lhawn goluro fy amcan, gan dhangos a dwyn i mewn hanes fy mam er ſiampl o'm praw am ỿ Scotiaid yn vnig, heb roi idho dhim cyngor am dhial.</p>
            <p>Canys nid yw hynny (er bod Brenin yn galw bai yn i enw priodol) yn dangos i fod ỿn madheu bai'r troſedhwr.</p>
            <p>Nage, yr wyfi o vn radh yn nes o grennydh i'm mam nac yw ef, ac etto nid wy yn tybiaid fym-mod mor anheilwng neu ỿn agos at fyn-niwedh, fod yn rhaid i mi mal Dafydh wneuththyr llythr-cymyn o'r fath hwnnw o herwydh fym-mod erioed ỿn medhwl mai cymmheſurach i dy wyſog o dhyn-gwych yſcrifennu i lawndh<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>al au phon-wayw yn hy<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>rach nag an bin. Ond nid wy ỿn chwennych ſefylh yn <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>heir ỿn hyn o beth; gan ewylhyſu i bawb farnu am a wn<g ref="char:EOLhyphen"/>elwyf rhag lhaw, yn ol hyn a welſant o'm gweithredoedh o'r blaen.</p>
            <p>Gwedi i mi mal hyn barhau a ſefylh yn gyd i goluro 'r dhau heth hein, ỿn gymmaint (ỿr wy ỿn goheithio) ac a
<pb n="11" facs="tcp:180808:11"/>
fydh digonol i fodioni pob gwr goneſt; a gado i'r cenfi<g ref="char:EOLhyphen"/>gennus ymborth ar i wenwyn i hun; myfi atolugwn i ti (Dharlhenwr caredig) farnu ỿn griſtnogawl o'm goneſ<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> fedhwl a'm hamcan ỿn ỿ Lhyfr hwn.</p>
            <p>My-fi a wn fod ỿ rhan fwya o bobl yr holh ynys hon ỿn cwennych cael i weled, rhai er cariad arnaf, nailh au er mwyn i cydnabed a mi, neu trwy ryw air da malpei, a glyw<g ref="char:EOLhyphen"/>ſant am danaf, ac ỿn hir ganthynt o herwydh hynny am gael gweled pa beth hynnaga dhele o dhiwrth awdur <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> garent ac a anrhydedhent hwy yn gymmaint, am fod Lhy<g ref="char:EOLhyphen"/>freu megys lhanieu ac arwydhion bywiol o fedhwl ỿr aw<g ref="char:EOLhyphen"/>dur. Rhai ỿn vnig, o wir fanwidra, gan dybiaid mai an<g ref="char:EOLhyphen"/>rhydedh mawr idhynt hwy yw gweled a gwybod pob peth new ydh, ac am hynny a chwenychent hefyd gael i llawn <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>lwg arno, mal <hi>y</hi> galhent dhywedyd i weled: ac erilh o w<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>-gas, yn lhawn cenfigen yn erbyn yr awdur (heb a<g ref="char:EOLhyphen"/>chos) a dharfu idhynt chwilio yn fanwl am <hi>y</hi> Lhyfr, gan dybiaid fod ei cylhac ỿn dhigon cymmwysi droi bwyd-da i ſugundrwg afiachus. Mal y gwnaeth mawr ſenwl<g ref="char:EOLhyphen"/>dra pob rhai o rhain (er bod hynny yn tyfu o annhebig achoſion) yrrn alhan fy Lhyfr ar led cyn i amſer, yn am<g ref="char:EOLhyphen"/>gen nag yr amcenais ac (mal ỿ dywedais) ỿn erbyn fy ewylhys yn fawr. Yn erbyn pa <hi>Hidra</hi> o gynnifer o Dhar<g ref="char:EOLhyphen"/>lheuwyr o'r fath amrafael ſedhulieu, nid oes gennyf welh tarian i godi a dal ŷn fy lhaw i'm ymdhiphyn na'm hini<g ref="char:EOLhyphen"/>ondeb am-mhlygedig, fy amynedh anghyphr<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>us, a'm a<g ref="char:EOLhyphen"/>wydhus wiriondeb: iniondeb i ateb a bodlaont ỿ rhan gyn <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="1"/> tat; amynedh i ddioddef a dwyn gyda gwendid ỿr ail ranr <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="2"/> a gwirionedh i wradwydho cenfigen a'chas ỿ drydydh <milestone type="tcpmilestone" unit="unspecified" n="3"/> blaid.</p>
            <p>Er nas gallhwyf fodlont pawh ỿn hynn, etto ỿr wy<g ref="char:EOLhyphen"/>fi yn foðlon, o byðh i mi fodlont ỿ rhai ſy rinwedhol: ac er i bod hwytheu hefyd hed ganfod yndho bob peth ỿn gyfa<g ref="char:EOLhyphen"/>tebol i'r hyn ỿ maent hwy ỿn edrych am dano, ac ỿ mas malpei, engraph ỿ Lhyfr ỿn gofyn: myfi a chwennychwn idhynt lybergofio, nas rh<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>es dow i dhonnieu i gid i vn, ond darfod idho i rhannu hwy ỿnol i gyfiawn farn, a bod lha<g ref="char:EOLhyphen"/>wer o Lygaid ỿn gweled mwy nag vn, a bod amryw fedhuliau Dynion ỿn anneirif, ỿn ol y dhihareb: <hi>(TOT CAPITA, TOT SENSVS)</hi> cynnifer pen,
<pb n="12" facs="tcp:180808:12"/>
cynnifer ſynwyr: a bod wynebau dynion a dhug duw trwy naturiaeth i'r byd yn wahanedig vn odhiwrth i gilidh mewn lhiw neu lun: Etto yn wir wrth yſcrifennu hyn o beth nid oedhwn yn medhwl (mal ỿ mae yn hawdh gweled) goſod i lawr ymma cymmaint ac a elhid i adrodh alhan o'r ſcrifennydhion goreu, ac alhan o'm dychymmig a fym-mh<g ref="char:EOLhyphen"/>raw fy hun er athrawu Brenin ỿn dha ac yn dhigonol: ond rhoi rhyw gynghorion im-mab yn vnig, a fydhe gymmhwy<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa i dangos au dyſcu idho i lywodraethu'r deirnas hon, ac a wedhe ỿn oreu i minne yw adhyſcu efe yndbynt.</p>
            <p>Os bu i mi fod yn rhy-ddhiragrith am ryw bethau yn y llyfr hwn, anghe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>did y ſylfon ydoedh yr achos, am nas gwna<g ref="char:EOLhyphen"/>ed hwn mal peth cyphredin i adhyſcu Tywyſog, yn gym<g ref="char:EOLhyphen"/>maint (mal y dŷwedais) ac i amgyphred cynghorio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ac athra wiaeth yn arbennig i m-mab: o ba gynghorion nis galhe efe gael lhes, onis bŷdhe idhynt gynnwys arbennig glwyfau 'r Deirnas hon, a'r eliau goreu yw iachau hwy, ac a wedhe yn welh i mi (megys brenin) a dhyſcaſe 'r peth trwy wir-wy bodaeth ac arfer, o'i dhangos yn lhawn-lhythr, nac i athro gwirion nis gwyr odhiwrth reidieu neu faterion teirnas ond wrth a dharlheuo ac a welo.</p>
            <p>Eithr os yw efe yn rhydowylh mewn rhyw fanneu, bwri<g ref="char:EOLhyphen"/>wch mai byrder y llyfr oedh yr achos, yr hyn a orfu i mi wne<g ref="char:EOLhyphen"/>uthŷr yn gyſtal er fy mwyn fy hun, ac er mwyn fymmab: er fy mwyn fy hun, am nad oedh fy ha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dhen a'm ſeibia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t yn well, yr hwn oeðwn a chymmaint yn waſtad yw wnauthyr yn fy ſwydh, mal y mas yn hawdh dhigon i'r neb a'm hed wyn i, neu a glybu ſon am danaf dhealh a gwybod gen faint fym-maych a'm anorphwyſedic arfer: er mwyn fym-mab, am fym-mod ỿn gwybod wrthyf fy hun, y dwg rhyw la<g ref="char:EOLhyphen"/>wenydh ac y tyn difyrrwch dywyſog iefangc nas geilh ỿn amynedhgar dharlhen lhyfr hir: a phan dhel i oedran fo fydh mor lawn-waith i ſwydh nas geill efe fadheu nemmor o am<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer i dharlhen ac i yſtyriaeth yn dha yr hyn a berthyne idha: mal nad ydoedh na chymmwys iddo efe, na minne yn galhu chwaith wneuthyr y lhyfr hwn ỿn hwy nac yw. Yn wir nid wy rwymedig ond ychydig-iawn i fanwldra ryhw rai, a oedhynt, malpei, ỿn tybiaid (o blegyt nad ydoedh i hamdhen ỿn gado iddynt i gopio) fod fy lhyfr yn rheir, ac am hynny hwy ar phrwſt a dynnaſant notau o hono, gan gymmeryd y
<pb n="13" facs="tcp:180808:12"/>
nailh ran a gado alla<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> y lhall, nid yn anhebig i'r neb a adrodh<g ref="char:EOLhyphen"/>odh y rhan hon o'r Pſalm <hi>(Non eſt deus)</hi> nid oes vn duw; ac a adawodh alhan y geirieu oedh o'r blaen <hi>(Dixit inſipiens in corde ſuo)</hi> yr ynfyd a dhywedodh yn i galon: ac o'r notau heini wedi idhynt i caſclu yng-hyd a gwneythyr Lhyfran bythan (heb na dulhwedhus fodh yr hyn a yſcrifennais i, na hanner y matter) hwynthwy (ỿn enw Duw) a roeſant i<g ref="char:EOLhyphen"/>dho yr engraph hon, ſef, lhythr-cymmyn neu Deſtment y bre<g ref="char:EOLhyphen"/>nin: mal pet faſwn i gwedi dyfalu a chyſſylltu rhyw drydydh Deſtment o‘m gwaith fỿ hun ỿnghyd a'r dhau ſydh yn am<g ref="char:EOLhyphen"/>gyphred (neu tan enw) ỿ ſcrythur-lan. Y mae'n wir fym<g ref="char:EOLhyphen"/>mod mewn vn fan o'm lhyfr, er gwarantu y peth a fynegais yno wrth fym-mab, yn fy-nwyn fy hun i mewn yno megys pet fawn yn gwneuthyr fyn-nheſtment. Canys yn y modh hwnnw <hi>y</hi> mae pob yſcrifen a wnelo dyn, am ba beth bynnac er a bydho (o herwydh <hi>y</hi> peru papyroedh yn hwy no‘i yſcri<g ref="char:EOLhyphen"/>fennydhion) megys lhythr cymmyn o fedhwl y gwr hwnnu<g ref="char:EOLhyphen"/>ỿn hynny obeth: ac yn y modh hynny yr wy yn ỿ fan hon<g ref="char:EOLhyphen"/>no ỿn galw‘r lhyfr hwn fyn-nheſtment. Eithr, cyn pholed ỿdoedh roi henw i lyfr o ryw fannod arbennig ym-mewn lhyfr, ac ydoedh hyn, henwilhyfr y Pſalmau, <hi>(Dixit inſipi<g ref="char:EOLhyphen"/>ens)</hi> yr ỿnfyd a dhywedodh: oblegyd fod vn or Pſalmeu ỿn dechreu yn <hi>y</hi> modh hwnnw.</p>
            <p>Wele gan ado bedydh-wyr, a'rhai a enwo lyfreu gwyr erilh o newydh, yw pholyneb i hun: myfi a dhat-ymchwela ac a dhawaf eilwaith at fŷ amcan a'm cyngyd am fyrred a ỿdoedh fy lhyfr: ac etto yr wy yn ammeu, nad digon dun, er a dhywetwy i fodloni rhai, am i fyrred: ac yn enwedig e<g ref="char:EOLhyphen"/>in cymmedogion yn <hi>y</hi> wlad neſaf, a dybiaſont mal <hi>y</hi> darfaſe i mi gyfwrdh yn owchlym (ỿn ỿ lhyfr hwn) a'r Clwyfeu mwy af ỿn y deirnas hon, ac (mal ỿ dywedais o‘r blaen) au hiawn eli hefyd: felhy ỿr oeddynt yn edrych am gael rhyw beth yndho a fae yn cyfwrdh yn inion au clwyfau nhwy<g ref="char:EOLhyphen"/>thau yn yr vn modh. Eithr od yſtyriant hwy <hi>y</hi> dulh a'r modh a arferais i yn <hi>y</hi> lhyfr hwn, hawdh a fydds ydhynt fy eſcuſo am hynny, o herwydh fym-mod yn dyſcu yno yn vnig fym-mab (a hynny yn ol fym-mhraw fy hun) pa fath ar ly<g ref="char:EOLhyphen"/>wodraeth oedh oreu a chymmwyſa i'r Deirnas hon; ac wrth ſon mewn vn rhan om hymmadrodh yno am <hi>y</hi> terfynwyr, yr wy yn eſcuſo fy hun yn lan, ac yn dangos nas dyweda-fi
<pb n="14" facs="tcp:180808:13"/>
dhim am Loegr na'i chyflwr hi, megys peth nis buaſe erioe<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> braw im i am dano. <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>i a wn ỿn dhiau-iawn nad oes vn Deirnas heb i chlwyfan: ac a wn hefyd pa hawl ſydh i m<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>yn llwydhiant y Deirnas honno; oblegyt pe tawn i a ſon, fo a gyheedheu fyng-waed ang-hrennydh hynny ỿno yn dhi<g ref="char:EOLhyphen"/>gon amlwg. Ac am hynny, gen fod yno Frenhines gyfreith<g ref="char:EOLhyphen"/>lawn ỿn teir naſu, yr hen a lywodraethodh ỿn gyſtal i their<g ref="char:EOLhyphen"/>nafoedh an gwledydh ỿn gyhyd mewn mawr dhoethineb a gwir-dhedwyddwch (mal y mae yn rhaid i mi addef a chy<g ref="char:EOLhyphen"/>phein) nas darlheuwyd o'r vn, ac nas bu ſon am ei chyphe<g ref="char:EOLhyphen"/>lib yn ein dydhieum, nac er pan ſu <hi>Auguſtus</hi> yn ymerodr yn Rhutain. Nis gwedhe mewn vn modh i mi, (yr hwn wy mor annhebig idhi mewn gwydodaeth a phraw) fod yn rho<g ref="char:EOLhyphen"/>dreſwr mawr ym-materion tywyfogion erilh, a phyſ-gotta (mal <hi>y</hi> mae'r dhihareb) mewn lhynnoedh a dwfr gwyr erilh.</p>
            <p>Yr wy yn gobeithio (trwy rad a chymmorth Duw ỿ cad<g ref="char:EOLhyphen"/>wa i y rheol griſl nogawl hon byth, ſef wneuthyr o honof i ba<g ref="char:EOLhyphen"/>wb, mal <hi>y</hi> cwennychwn iddynt hwytheu wneuthyr i minne: ac nid wy ỿn ammeu dhim, is ac myfi a faedhwn addo yn i henw hi, wrth gyphely biaeth o'r hyn aeth heibio, a'm praw fy hun o‘i happus au duwiol lywodraeth hi (mal ỿ dywe<g ref="char:EOLhyphen"/>dais o‘r blaen) nas geilh vn gwr da o‘i holh werin hi dhwyn ar gof iddi, nau chyfarwydhn yn gyſtal am vn lly gredygaeth a ðigwyðodh dhyfod yw ſtat hi, na bydh hi mor ofalus ac mor barod i dhangos a chadw cyd-wybod-dha yn lhawen-iawn au holh egni, er mawr anrhydedh idhi hun, ac er gwellau yr hyn a fo ar fai a'i dhwyn eilchwyl yn gyfiawn iw hen arfer: ac heb law hynny fo a wedhe i mi yn lheia o bawb ymmyrryd a dim yno tros i hamſer hi.</p>
            <p>Ac weithian, wedi i mi goluro a dangos pob peth am<g ref="char:EOLhyphen"/>mheus ar ſydh yn y llyfr hwn ac a dybiais i <hi>y</hi> gaile neb ofyn dim am dano neu dhywedyd dim yn i erbyn: bellach rhaid i mi attolwg i ti (dharlleuydh criſtnogawl) farnu yn fwyn ac yn garedig am enedigaeth hwn, ſef, fy lhyfr i, a hynny yn buraidh yn ol inion fedhwl yr awdur, heb edrych am ber<g ref="char:EOLhyphen"/>ffeidhrwydh yn y gwaith i hun.</p>
            <p>Ac o'm rhan i yr wy yn lhawen gen i, ac yn gorfoledhu yn fawr am hyn, nad oes vn rhinwedh-dha wedi i chablu, nac vn rhinwedh dhrwg wedi i chanmol yndh<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>: er nad yw, malpei, wedi i adhurno cyn wyched, na' chwedi i ymwilis
<pb n="15" facs="tcp:180808:13"/>
mor wethfawr ac a gwedhe idho, y mae efe etto yn lhini<g ref="char:EOLhyphen"/>nidh-dhigon ymmhob man ar i gorph, au aelodau yn gyfa heb dhim anferthrwydh, na dim yn rhy hagar mewn vn fan a hono: a cheni yſcrifennu yn gyntaf yn dhirgel, au fod yr<g ref="char:EOLhyphen"/>awran wedi i gyhoedhu, nid o falchwedh, ond o ryw angen: rhaid i bawb i gymeryd am wir-lun-wedh fym-medhwl: a phurbh ỿ lhywodraeth a dyfelais i mi fy hun ac i'r eidho i.</p>
            <p>Yr hyn megys ac yr ymegniais i ỿw ardhangos ỿn fy holl weithredoedh cymmhelhed ac a gadawe fyng-ofalon a'r amſer i mi hyd hyn: felhy y mae efe yn hynodi hefyd yr hyn a elhir i edrych am dano ar fy lhaw i, ac i ba bethau a darfu i mi yn fynghyfrinachol fedhwl ymrwymo fy hun am ŷr amſer fydh i dhyfod. Ac mal hyn mewn lhawn abaith a rhynga fodh ir gwir-dhuw, (yr hwn a roes i mi ỿnghyd a'm-mowyd, ang<g ref="char:EOLhyphen"/>horon; y medhwl) amlhau a chynnal hynny yno fy hnn a'm heppil, er arddangos a'chadw cyd<g ref="char:EOLhyphen"/>wybod dha er cyn<g ref="char:EOLhyphen"/>nal ỿn byrrhaus ein dyledus an<g ref="char:EOLhyphen"/>rhydedh, a mawr les a daieni i'n gwerin: <hi>Bydhwch wych.</hi>
            </p>
            <pb facs="tcp:180808:14" rendition="simple:additions"/>
            <pb facs="tcp:180808:14"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="missing_body_of_book">
            <p> </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
